\chapter{Optimering af gaslager}
Vi har indtil nu set på grafteori og algoritmer som  uafhængige teoretiske koncepter, samt hvordan algoritmer kan løse problemer inden for grafteori. I følgende afsnit vil vi implementere dette i løsningen af vores problemstilling om optimering af et gaslager. I afsnittet om grafteori kom vi ind på forskellige aspekter, herunder graftyper, grafterminologi, repræsentation af grafer, vægtede grafer og veje. I algoritmeafsnittet har vi kigget på forskellige algoritmetyper, for at finde ud af hvilken algoritme der er bedst egnet til vores problem. Vi har også kigget på kompleksitet og np-problemer. Derudover har vi redegjort for Dijkstras algoritme. Denne er vigtig for løsningen af vores optimeringsproblem, da man med Dijkstras algoritme kan finde den korteste vej igennem en graf. Dette kan vi nu bruge til at finde den optimale vej igennem grafen for vores gaslager. Ved at benytte denne på vores problem, kan vi finde den korteste vej igennem problemets omvendte graf, da denne vej er den længste vej i grafen for det egentlige problem. Længste vej-problemer er oftest NP-complete, men da vores graf er en orienteret, ikke-cyklisk graf, er det et P problem. Grunden til, at vi vælger at bruge Dijkstras algoritme og løse den som et korteste vej-problem, er, at den er mere optimeret end andre algoritmer, der ville kunne løse problemet som et længste vej-problem.

\input{incl/main/gaslager/basisproblemet}

\input{incl/main/gaslager/grafen_for_basisproblemet}

\input{incl/main/gaslager/basisproblemet_som_algoritme}

\input{incl/main/gaslager/resultatbehandling_basis}

\input{incl/main/gaslager/udvidet_problem}

\input{incl/main/gaslager/grafen_for_udvidet_problem}

\input{incl/main/gaslager/udvidet_problem_som_algoritme}

\input{incl/main/gaslager/resultatbehandling_udvidet}



